\phantomsection
\thispagestyle{partfix}
\part{Prototypes et résultats de tests préparatoires}

Cette partie a pour but de faire état de nos premiers prototypes et tests sur le projet.



\section{Prototype de calcul de \english{clustering} de base}
Le calcul de \english{clustering} s'effectue sur chaque nœud.\\
Ainsi pour un nœud, nous calculons l'intersection de deux listes: la liste des voisins du nœud et la liste de tous leurs voisins des voisins d'un nœud.
Pour cela, on parcourt les voisins de chaque voisin du nœud, et on les concatène dans une liste.
Ensuite, il suffit de compter les nœuds en commun dans les listes.

\medskip
\begin{listing}[!ht]
    \inputminted[linenos]{text}{\codepath calcul_coeff.txt}
    \caption{Algorithme de calcul des coefficients de \english{clustering}}
    \label{listing:calcul_coeff.txt}
\end{listing}

L'algorithme est très lent pour de grands graphes, l'espace mémoire utilisé est très important.



\section[Prototype de test sur SSE]{Prototype de test sur \glsur{sse}}
Nous avons testé les instructions \gls{sse} du processeur afin d'améliorer le temps de calcul.
Le principe reste le même, mais plutôt que de compter les nœuds un par un, nous les mettons dans des vecteurs de taille $N$ afin de pouvoir faire $N$ comparaisons en même temps.



\section[Prototype d'I/O de base]{Prototype d'\glsur{io} de base (ASCII / binaire)}
Pour la gestion des entrées / sorties sur un graphe, nous pouvons lire et écrire un graphe sous deux formats :

\medskip
\begin{itemize}
    \item en ASCII, lisible et modifiable par un humain.
    \item en binaire, un format compressé prenant ainsi moins de place en mémoire.
\end{itemize}
\medskip

Cette gestion fonctionne bien sur des graphes de taille raisonnable, mais pour de grands graphes, il y a une saturation de la mémoire.
Il a donc fallu trouver une solution afin de gérer ceux-ci.



\section[Prototype d'I/O avancé]{Prototype d'\glsur{io} avancé (flux sur fichier binaire)}
Pour gérer des graphes de toute capacité, il a fallu trouver un moyen de parcourir un graphe sans le charger en mémoire, et de ne charger que ce qui est nécessaire.
On a pour cela fait une structure de flux, qui garde un fichier ouvert et qui se déplace à l'intérieur pour récupérer des nœuds en particulier.
Puisque la taille d'un nœud dans le fichier binaire est variable (en fonction de son nombre de voisins), on ne peut pas directement se positionner par des calculs au bon endroit.\\

C'est pourquoi, il faut d'abord lire tout le fichier binaire une fois et générer un tableau d'indices pour placer des repères dans le fichier (par exemple tous les 1000 nœuds).
De ce fait, le chargement d'un nœud se fait très rapidement puisqu'on n'a pas besoin de lire tout le fichier à chaque fois pour se placer au bon endroit, et qu'on fera au plus
1000 lectures (pour cet exemple-ci) pour récupérer un nœud quelconque.\\

Le \english{thread} d'\gls{io} se charge de cette lecture.



\section[Prototype de représentation des données]{Prototype de représentation des données (graphe / \english{Worker})}
Notre besoin le plus primitif était de représenter un graphe, tout simplement. Il existe peu de façons de représenter un graphe efficacement, les deux plus connues étant la liste d'adjacence et la matrice d'adjacence. Nous avons, assez naturellement, choisi d'utiliser une liste d'adjacence. En effet, cette représentation est beaucoup plus légère, et une de nos priorités est d'avoir la plus faible empreinte mémoire possible.\\

Évidemment, si notre objectif était simplement de représenter un graphe, nous aurions bien mieux fait d'utiliser une des bibliothèques énoncées plus haut. Nous avons besoin d'effectuer des calculs parallèles sur des graphes.\par
L'idée qui nous semble la meilleure est d'associer des objets qui effectueront des calculs sur un ensemble donné du graphe, et sur un \english{thread} séparé. Ces objets sont ce que nous appellerons \english{Workers} ou \english{Slaves} (reste à voir quelle est la meilleure dénomination, mais ce n'est pas notre priorité).\n

La première implémentation, naïve, ressemble à ceci :

\vfill

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.80]{\imagepathpdf implem-naive-worker.pdf}
    \caption{Une implémentation naïve}
\end{figure}

\newpage

Cette implémentation fonctionne, mais elle est pourtant loin d'être optimale.\\
En effet, bien que la répartition des données soit uniforme, rien n'assure que la répartition de la charge de travail le soit. Il est probable, et même certain, qu'un \english{Worker} ait fini son travail avant les autres. Il n'aura alors plus rien à faire et attendra.

Autrement dit : un cœur du processeur sera inutilisé. Pour pallier ce problème, nous proposons une seconde implémentation, un peu plus subtile :

\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.80]{\imagepathpdf implem-subt-worker.pdf}
    \caption{Une implémentation plus subtile}
\end{figure}
\medskip

La distribution des données est à présent effectuée par un \english{Task Scheduler}. Il affectera un ensemble de nœuds du graphe à un \english{Worker}. Dès qu'un \english{Worker} aura terminé son travail, une notification sera émise vers le \english{Task Scheduler}. Si des tâches sont disponibles, il enverra une nouvelle tâche à l'émetteur de la notification, sinon, le \english{Worker} pourra s'arrêter.\\

Le problème énoncé plus haut est à présent fortement atténué.



\section{Prototype général}
Tous les prototypes sont rassemblés dans un exécutable, paramétrable avec les options d'exécution suivantes:

\begin{verbatim}
Available options:
-h [ --help ]              help message
-i [ --input-binary ] arg  file to load
-a [ --input-ascii ] arg   ascii to load
-o [ --output-binary ] arg file to write
-w [ --output-ascii ] arg  ascii to write
-d [ --dot ] arg           dot to write
-t [ --time ]              measure performance
-c [ --calculate ]         calculate coeffs
\end{verbatim}
